%English part

%\begin{abstract}[pagestyle=empty]
\chapter*{Abstract}
In recent years, the number of Internet users and their bandwidth requirements have steadily increased. 
During peak periods, high bandwidths often lead to service failures because the communication connections are overloaded. 
Large Internet companies such as Google and Facebook are therefore using Software-Defined networking to cleverly distribute loads in the network to minimize downtime. 
Recent research has tried to determine and optimize this load distribution with \acrfull{ml}. 
In this thesis, an approach based on Reinforcement Learning, a discipline of ML, is used, as it does not require any previously determined data, but can learn to route advantageously through interaction with the network. 

The heterogeneous and distributed structure of the Internet makes the application of \acrshort{ml} complicated. 
Thanks to central control and extended measurement capabilities, SDN can simplify this. 
Current approaches use the features of RL and SDN not for direct routing but to determine graph weights. 
Based on these graphs, the data streams are then routed or split using well-known algorithms such as Shortest Path First. 

Instead, this work pursues an approach in which an RL framework can directly influence the network through routing decisions to optimize routing based on connection latencies. 
This makes it possible to create a system that optimizes itself without the need for a model. 
For this purpose, an application was developed, which was implemented in an SDN controller.
It can measure current latencies and independently perform routing decisions. 
Substantial measurements were performed in a realistic emulated environment to compare the implemented RL approach with state of the art routing. 
In addition to various RL parameters, dynamic data stream behavior and several topologies were investigated. 
The results show the advantage of using the RL solution over shortest path algorithms to ensure low latency in the network and to prevent congestion.
% \nextabstract[ngerman]
\chapter*{Zusammenfassung}
\begin{otherlanguage}{ngerman}
In den letzten Jahren hat sich die Anzahl der Internetnutzer und deren Anforderungen an Bandbreite stetig erhöht.
Hohe Bandbreiten führen zu Stoßzeiten häufig zu Ausfällen der bereitgestellten Dienste, da die Kommunikationsverbindungen überlastet sind. Große Internetunternehmen wie Google und Facebook versuchen deswegen mittels Software-Defined Networking Lasten im Netzwerk intelligent zu verteilen um so Ausfälle zu minimieren. Aktuelle Forschung hat versucht mit \acrfull{ml} diese Lastverteilung zu bestimmen und zu optimieren. In dieser Arbeit wird ein Ansatz basierend auf Reinforcement Learning, einer Disziplin von ML, eingesetzt, da es keine vorher ermittelten Daten benötigt, sondern durch Interaktion mit dem Netzwerk selbständig lernen kann vorteilhaft zu routen.

Die heterogene und verteilte Struktur des Internets macht die Anwendung von \acrshort{ml} kompliziert.
Dank zentraler Kontrolle und erweiterter Messfähigkeiten, kann SDN diese jedoch vereinfachen. 
Derzeitige Ansätze nutzen die Möglichkeiten von RL und SDN nicht zum direkten Routen sondern um Graphgewichte zu ermitteln. 
Anhand dieser Graphen werden die Datenströme dann mit altbekannten Algorithmen wie Shortest Path First geroutet oder aufgeteilt.

In dieser Arbeit wird stattdessen ein Ansatz verfolgt, bei dem ein \acrshort{rl} Framework direkt durch Routing Entscheidungen auf das Netzwerk einwirken kann, um das Routing anhand der Verbindungslatenzen zu optimieren.
Dadurch ist es möglich, ein System zu schaffen welches sich selbstständig optimiert ohne ein Modell zu benötigen.
Hierfür wurde eine Applikation entwickelt, welche in einen SDN Controller implementiert wurde.
Diese kann aktuelle Latenzen messen sowie selbstständig Routing Entscheidungen durchführen.
Es wurden Messungen in einer realistischen emulierten Umgebung durchgeführt, um den implementierten RL Ansatz mit State of the Art Routing zu vergleichen.
Neben verschiedenen RL Parametern wurden dabei dynamisches Datenstromverhalten und verschiedene Topologien untersucht.
Die Ergebnisse zeigen den Vorteil der Nutzung der RL Lösung gegenüber Shortest Path Algorithmen, um eine geringe Latenz im Netzwerk zu gewährleisten und Congestion zu verhindern.
\end{otherlanguage}
%\end{abstract}